---
description: Praxisnahe Aufgabenstellung für Studierende
---

# Alternative Aufgabenstellung

Um eine praxisnahe Aufgabenstellung für Studierende im Fach Projektmanagement zu entwickeln, die sich über einen Zeitraum von fünf Wochen erstreckt, eine simulierte Kundenschulung umfasst und gleichzeitig ein vorgeschriebenes Curriculum abdeckt, schlage ich folgenden Aufbau vor:

**Woche 1: Projektgrundlagen und Projektplanung**

* Einführung: Was ist ein Projekt? Definition und grundlegende Eigenschaften.
* Erstellung eines Projektstrukturplans für eine Kundenschulung im Projektmanagement unter Berücksichtigung der SMART-Kriterien.
* Analyse verschiedener Projektmanagementarten und Auswahl einer geeigneten Methode für das Kundenschulungsprojekt.
* Aufgaben: Erstellen eines Projektstrukturplans, Definition von Projektzielen und Erarbeitung eines Kommunikationsplans.

**Woche 2: Projektorganisation und Methodik**

* Vertiefung in Projektorganisationen und Funktionen im Team.
* Anwendung von Controlling und Werkzeugen (wie MS Project) zur Planung der Kundenschulung.
* Erarbeitung von Methoden und Herangehensweisen, um Einschränkungen zu begegnen und Ressourcen effektiv zu nutzen.
* Aufgaben: Rollenverteilung im Team, Erstellung eines Risikomanagementplans und eines ersten Entwurfs für den Projektablaufplan.

**Woche 3: Agile und klassische Projektmanagementmethoden**

* Integration von agilen (z.B. Scrum) und klassischen Methoden in das Schulungsprojekt.
* Anpassung des Projektplans an organisatorische Kulturen und Setzen von Meilensteinen.
* Aufgaben: Anpassung des Projektplans an Feedback, Integration von PRINCE2- oder Lean-Management-Elementen.

**Woche 4: Durchführung und Kontrolle**

* Praktische Durchführung einer simulierten Schulungssitzung mit Fokus auf Kommunikation und Bedarfsanalyse.
* Anwendung von Qualitätsmanagement und Kennzahlen zur Sicherung der Schulungsqualität.
* Aufgaben: Durchführung einer Teilnehmerschulung, Anwendung von Qualitätskontrollen und -anpassungen, Erstellung eines Zwischenberichts.

**Woche 5: Abschluss und Bewertung**

* Erstellung und Auswertung von Feedbackgesprächen und Teilnehmerbeurteilungen.
* Vorbereitung und Durchführung einer abschließenden Präsentation des Projektes.
* Abgabe eines Abschlussberichts mit Dokumentation der Projektergebnisse und einer Reflexion des Lernprozesses.
* Aufgaben: Erstellung eines Abschlussberichts, Durchführung einer Präsentation und Diskussion der Projektergebnisse und des Lernerfolgs.

Für jede Woche sollten spezifische Lernziele festgelegt werden, die sich an den Themen des Curriculums orientieren. Die Studierenden sollten regelmäßig ihre Fortschritte dokumentieren und in Gruppenarbeiten ihre Ergebnisse vorstellen, um so eine interaktive und praxisorientierte Lernerfahrung zu schaffen. Die Betreuenden sollten als Ansprechpartner für Fragen zur Verfügung stehen und wöchentlich Feedback zu den Fortschritten geben.
